\include{settings}

\begin{document}	% начало документа
\setcounter{tocdepth}{3}

% Титульная страница
\include{titlepage}

% Содержание
\include{ToC}


\section{Цель и задачи}

\subsection{Цель работы}
Изучение методов помехоустойчивого кодирования и сравнения их свойств.
 
\subsection{Постановка задачи}
Провести кодирование/декодирование сигнала, полученного с помощью функции randerr кодом Хэмминга 2-мя способами: с помощью встроенных функций encode/decode, а также через создание проверочной и генераторной матриц и вычисление синдрома. Оценить корректирующую способность кода.

Выполнить кодирование/декодирование циклическим кодом, кодом БЧХ, кодом Рида-Соломона. Оценить корректирующую способность кода.

 
\section{Теоретическая информация}

\subsection{Кодирование}
Физическое кодирование — преобразование двоичных данных, осуществляемое для их передачи по физическому каналу. Физическое кодирование может менять форму, ширину полосы частот и гармонический состав сигнала в целях осуществления синхронизации приёмника и передатчика, устранения постоянной составляющей или уменьшения аппаратных затрат передачи сигнала.

Обнаружение ошибок в технике связи — действие, направленное на контроль целостности данных при записи/воспроизведении информации или при её передаче по линиям связи. Исправление ошибок — процедура восстановления информации после чтения её из устройства хранения или канала связи.

Для обнаружения ошибок используют коды обнаружения ошибок, для исправления — корректирующие коды (коды, исправляющие ошибки, коды с коррекцией ошибок, помехоустойчивые коды).

\subsection{Типы помехоустойчивого кодирования}
\subsubsection{Кодирование Хэмминга}
Коды Хемминга — линейные коды с минимальным расстоянием 3, то есть способные исправить одну ошибку. 
При кодировании используется порождающая матрица $G$
\begin{equation}
code = msg * G
\end{equation}
При декодировании используется проверочная матрица $H$, которая позволяет определить синдром $S$.
\begin{equation}
S = code * H^T
\end{equation}
Синдром позволяет определить в какой позиции произошла ошибка.

Коды Хэмминга являются самокорректирующимися кодами, то есть кодами, позволяющими автоматически обнаруживать ошибки при передаче данных и исправлять их.

Для построения самокорректирующегося кода, рассчитанного на исправление одиночных ошибок, одного контрольного разряда недостаточно. Как видно из дальнейшего, количество контрольных разрядов k должно быть выбрано так, чтобы удовлетворялось неравенство 
\begin{equation}
2^{k}\geq k+m+1
\end{equation}
или  
\begin{equation}
k \geq \log _{2}(k+m+1) 
\end{equation}
где m — количество основных двоичных разрядов кодового слова.


Построение кодов Хэмминга основано на принципе проверки на четность числа единичных символов: к последовательности добавляется такой элемент, чтобы число единичных символов в получившейся последовательности было четным.

\begin{equation}
	r_1 = i_1 \oplus i_2 \oplus ... \oplus i_k
\end{equation}

\begin{equation}
	S = i_1 \oplus i_2 \oplus ... \oplus i_n \oplus r_1
\end{equation}
Тогда если $S = 0$ - ошибки нет, иначе есть однократная ошибка.

Такой код называется $(k+1,k)$. Первое число — количество элементов последовательности, второе — количество информационных символов.

Получение кодового слова выглядит следующим образом:
\begin{equation}
( i_1 \> i_2 \> i_3 \> i_4 )  \begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 \\
0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 \\         
0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1
\end{pmatrix} = ( i_1 \> i_2 \> i_3 \> i_4  \> r_1  \> r_2  \> r_3)
\end{equation}

Получение синдрома выглядит следующим образом:

\begin{equation}
(i_{1} \> i_{2} \> i_{3} \> i_{4} \> r_{1} \> r_{2} \> r_{3} )  \begin{pmatrix}
1 & 0 & 1 \\
1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 0 \\
0 & 1 & 1 \\
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\ 
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}S_{1}&S_{2}&S_{3}\\\end{pmatrix}
\end{equation}

\subsubsection{Циклические коды}
Циклический код — линейный код, обладающий свойством цикличности, то есть каждая циклическая перестановка кодового слова также является кодовым словом. Используется для преобразования информации для защиты её от ошибок.

\subsubsection{Коды БЧХ}
Коды Боуза — Чоудхури — Хоквингема (БЧХ-коды) — в теории кодирования это широкий класс циклических кодов, применяемых для защиты информации от ошибок. Отличается возможностью построения кода с заранее определёнными корректирующими свойствами, а именно, минимальным кодовым расстоянием. Частным случаем БЧХ-кодов является код Рида — Соломона.

\subsubsection{Коды Рида-Соломона}
Коды Рида—Соломона (англ. Reed–Solomon codes) — недвоичные циклические коды, позволяющие исправлять ошибки в блоках данных. Элементами кодового вектора являются не биты, а группы битов (блоки).
Код Рида—Соломона является частным случаем БЧХ-кода.

\section{Ход работы}

При исследовании использовался код, приведённый в листинге~\ref{code:code}.

\subsection{Коды Хэмминга}
Результат кодирования и декодирования сигнала кодом Хэмминга (7, 4) представлены ниже~\ref{txt:ham_1}.
Декодированное сообщение совпадает с исходным.
\begin{program}
\begin{verbatim}
Исходное сообщение
     1     1     0     0

Кодированное сообщение
     1     0     1     1     1     0     0

Декодированное сообщение
     1     1     0     0
\end{verbatim}
\caption{Полученный результат}
\label{txt:ham_1}
\end{program}

Для следующего исследования были получены порождающая и проверочная матрицы (текст \ref{txt:ham_2}).

\begin{program}
\begin{verbatim}
Порождающая матрица
     1     1     0     1     0     0     0
     0     1     1     0     1     0     0
     1     1     1     0     0     1     0
     1     0     1     0     0     0     1

Проверочная матрица
     1     0     0     1     0     1     1
     0     1     0     1     1     1     0
     0     0     1     0     1     1     1
\end{verbatim}
\caption{Порождающая и проверочная матрицы}
\label{txt:ham_2}
\end{program}

Результаты кодирования, определения синдрома и декодирования приведены в тексте~\ref{txt:ham_3}.

\begin{program}
\begin{verbatim}
Исходное сообщение
     0     1     0     1

Кодированное сообщение
     1     1     0     0     1     0     1

Синдром
     0     0     0

Скорректированное сообщение
     1     1     0     0     1     0     1

Декодированное сообщение
     0     1     0     1
\end{verbatim}
\caption{Полученный результат}
\label{txt:ham_3}
\end{program}

При кодировании сообщений с кодовым расстоянием 1, получаются закодированные сообщения с кодовым расстоянием 3.

\subsection{Циклические коды}

Результат кодирования циклическим кодом приведён в тексте~\ref{txt:cycl}.


\begin{program}
\begin{verbatim}
Исходное сообщение
     1     1     0     0

Кодированное сообщение
     0     1     0     1     1     0     0

Декодированное сообщение
     1     1     0     0
\end{verbatim}
\caption{Полученный результат}
\label{txt:cycl}
\end{program}

При кодировании сообщений с кодовым расстоянием 1, получаются закодированные сообщения с кодовым расстоянием 3.


\subsection{Коды БЧХ}

Результат кодирования кодом БЧХ приведён в текстах~\ref{txt:bchh_1} - ~\ref{txt:bchh_4}.
Исходное сообщение показано в тексте~\ref{txt:bchh_1}. Порождающий полином приведен в тексте~\ref{txt:bchh_2}.
Результат кодирования показан в тексте~\ref{txt:bchh_3}, а декодированное сообщение в тексте ~\ref{txt:bchh_4}.
При кодировании сообщений с кодовым расстоянием 1, получаются закодированные сообщения с кодовым расстоянием 3 или 4.
\begin{program}
\begin{verbatim}
     1     1     1     0     1
     0     1     1     1     1
     0     1     1     0     0
     1     1     0     0     1
     1     1     1     1     1
\end{verbatim}
\caption{Исходное сообщение}
\label{txt:bchh_1}
\end{program}

\begin{program}
\begin{verbatim}
  Columns 1 through 6

           1           0           1           0           0           1

  Columns 7 through 11

           1           0           1           1           1
\end{verbatim}
\caption{Порождающий полином}
\label{txt:bchh_2}
\end{program}


\begin{program}
\begin{verbatim}
  Columns 1 through 6

           1           1           1           0           1           0
           0           1           1           1           1           0
           0           1           1           0           0           1
           1           1           0           0           1           0
           1           1           1           1           1           1

  Columns 7 through 12

           1           1           0           0           1           0
           1           0           1           1           0           0
           0           0           0           1           1           1
           0           0           1           1           1           1
           1           1           1           1           1           1

  Columns 13 through 15

           0           0           1
           1           0           0
           1           0           1
           0           1           0
           1           1           1
\end{verbatim}
\caption{Кодированное сообщение}
\label{txt:bchh_3}
\end{program}

\begin{program}
\begin{verbatim}
           1           1           1           0           1
           0           1           1           1           1
           0           1           1           0           0
           1           1           0           0           1
           1           1           1           1           1
\end{verbatim}
\caption{Декодированное сообщение}
\label{txt:bchh_4}
\end{program}

\subsection{Коды Рида-Соломона}

Код Рида-Соломона позволяет кодировать не двоичные сообщения. Результаты приведены в тексте~\ref{txt:salo}

При кодировании сообщений с кодовым расстоянием 1, получаются закодированные сообщения с кодовым расстоянием 3 или 4.

\begin{program}
\begin{verbatim}

Исходное сообщение
           2           7           3
           4           0           6
           5           1           1

Кодированное сообщение
  Columns 1 through 6

           2           7           3           3           6           7
           4           0           6           4           2           2
           5           1           1           4           5           4

  Column 7

           6
           0
           0

Декодированное сообщение
           2           7           3
           4           0           6
           0           7           6

Число исправленных ошибок
     1
     2
    -1

\end{verbatim}
\caption{Результат кодирования}
\label{txt:salo}
\end{program}

\section{Выводы}

Кодирование позволяет защитить данные при передачи по каналам связи от ошибок, вызываемых как правило помехами
в канале связи. Некоторые коды позволяют только обнаружить ошибку, а некоторые и обнаружить и устранить.
Все коды рассмотренные в работе (Хэмминга, циклические коды, коды БЧХ, коды Рида-Соломона) позволяют устранять ошибки (являются самокорректирующимися). Рассмотренные коды Хэмминга и Циклические позволяют устранить только одну ошибкиу,
а рассмотренные коды БЧХ и Рида-Соломона позволяют устранить до двух ошибок.

\newpage
\section{Листинг}
\lstinputlisting[
	label=code:code,
	caption={Использованный при исследовании код},
]{lab7.m}

\end{document}
